武力抗爭將變成日常生活一部分

近幾個月來，本欄專攻財經，不談政治，但近日相信已無人關心財經，因而再寫幾天政治，待得熱潮散去，才作打算。本文是不帶任何感情的客觀分析，故曰「火星人」。

現時金鐘發生的衝突，源於1982年中國聲明收回香港、1984年《中英聯合聲明》發布，1997年香港正式回歸，早在當時，已可預知有今日之事。

一國兩制、五十年不變、2047年完結《基本法》，變回一國一制……這當初設定，根本是神話，不可能實行。英國人知道，但沒辦法，中國人也知道，因此才在《基本法》的條文做了手腳，只有香港人，真的是simple and naive，雖然很多人移民走了，但很多人居然相信。

簡單點說，如果五十年不變，2047年突然一國一制，中央政府所遭遇到的困難和對抗，會比今天激烈十倍，結果必然是直接派解放軍入城，戒嚴對待了。因此，在這五十年過渡期間，必然要逐步侵蝕，當侵蝕到了某一程度，便水到渠成，2047年方才可以繼續《基本法》，實行「有中國特色的普通法制度」，也即是中央心中理想的「一國兩制」。

如果不去逐步侵蝕，2047年維持1997年的模樣，可不可能呢？答案是：不可能。政治和社會從來不是一成不變，而是不斷的在變動，你不把它拉近，必然就會距離愈來愈遠，50年後，老母雞變鴨子，香港獨立的呼聲變得更大，卻是必然的事，像蘇格蘭、魁北克、加泰隆尼亞等等，從來都是沒完沒了。

如果當年英國不肯交回香港，雙方狠狠打上一仗，中國贏了，解放軍入城，重組政府，今日香港的局勢也就穩定了。但1997年的和平回歸，注定了「先甜後苦」的格局。

《逃犯條例》也許只是偶發事件，但中央的逐步侵蝕卻是大勢所趨，隨著2047年愈來愈近，像國教、政改、廿三條等等的策略，必定愈多愈頻繁地進行，而雙方的爭鬥，也會愈來愈激烈，所動用的武力，必然也會隨之升級，我認為，這也許會像七十、八十年代的韓國一樣，大家會見怪不怪，逐步習慣，抗爭和戰鬥變成了日常生活的一部分。

作者為小說作家、報社主筆、股票投資者，吃喝活樂的專家。 逢周一、三至五刊出